%\thispagestyle{empty}
%\documentclass{letter}
%\usepackage{xepersian}
%\settextfont{XB Zar}
%\setlatintextfont{XB Zar}













\section{حرکت شتابدار به سوی دنیای \lr{Embedded System} و نقش نرم‌افزارهای آزاد بر آن}

\begin{flushleft}
	\small{ مجتبی برزگری }
\end{flushleft}


\vspace{1\baselineskip}


استفاده از مفهوم نرم‌افزار آزاد، پیشرفت‌های شگرفی را در حوزه‌های مرتبط با علوم کامپیوتری در دو دههٔ اخیر به همراه داشته است. بهبود عملکرد و پیشرفت در قابلیت اطمینان و صحت کارکرد، از مهم‌ترین دستاوردهای ورود مفاهیم نرم‌افزارهای آزاد و متن‌باز به حوزه علوم کامپیوتری بود. در چندین سال اخیر، این مفاهیم به حوزهٔ الکترونیک و سخت‌افزار نیز وارد شده و با ورود خود موجب افزایش قابلیت اطمینان، بهبود در راندمان، کاهش زمان طراحی (از ایده تا اجرا) و افزایش سرعت تولید محصولات الکترونیکی و مکاترونیکی شده است. در واقع تاریخ در این حوزه نیز تکرار شده است. در این میان، نقش سیستم‌های عامل متن‌باز همانند گنو/لینوکس، که دقیقاً به علت آزاد و متن‌باز بودن به راحتی به معماری‌های مختلف سخت‌افزاری پورت شده‌اند، بسیار پررنگ و حائز اهمیت است. در سال‌های اخیر، گنو/لینوکس و مشتقات آن، با قدرتی بی‌نظیر، به شکلی متفاوت و بسیار ساده به حوزه سخت‌افزار وارد شده است. انتظار می‌رود با ورود شرکت‌های بزرگ سخت‌افزاری دنیا همانند اینتل، سامسونگ و بسیاری از شرکت‌های مهم دیگر در سال‌های پیش رو، حوزه‌های الکترونیک، اینترنت اشیا \lr{(IoT)}، نرم‌افزارهای آزاد و جامعه آن‌ها، سیستم‌های بر روی تراشه \lr{(SoC)} و کامپیوترهای فوق کوچک دارای سیستم‌عامل، با یکدیگر ترکیب و بیش از پیش موجب تحول در کسب و کارهای سنتی و مبتنی بر روش‌های قدیمی طراحی سخت‌افزار شود. در این مقاله نگاهی به پیشرفت‌های حاصل شده در این زمینه و انتظارات سالهای پیش رو خواهیم داشت.












\vspace{2\baselineskip}


{\small کلیدواژه‌ها: سیستم‌های نهفته، بوردهای دارای سیستم‌عامل، لینوکس، نرم‌افزار آزاد، صنعت متن‌باز}
 
\vspace{3\baselineskip}



{\large سرفصل‌ها: }
       
        
\vspace{1\baselineskip}


\begin{itemize}



\item نرم‌افزارهای آزاد و راهیابی به به دنیای سیستم‌های نهفته

\item  الکترونیک دیجیتال و ورود سیستم‌عامل

\item سیستم‌های نهفته و چالش کاربردهای بی‌درنگ

\item اینترنت اشیاء، محلی برای نمایش قدرت نرم‌افزارهای آزاد

 
 




\end{itemize}





